%% Basierend auf einer TeXnicCenter-Vorlage von Mark Müller
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Wählen Sie die Optionen aus, indem Sie % vor der Option entfernen
% Dokumentation des KOMA-Script-Packets: scrguide

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Optionen zum Layout des Artikels                                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[%
%5paper,                            % alle weiteren Papierformat einstellbar
%landscape,                     % Querformat
11pt,                               % Schriftgröße (12pt, 11pt (Standard))
%BCOR1cm,                           % Bindekorrektur, bspw. 1 cm
%DIVcalc,                           % führt die Satzspiegelberechnung neu aus
%                                             s. scrguide 2.4
%twoside,                           % Doppelseiten
%twocolumn,                     % zweispaltiger Satz
%halfparskip*,              % Absatzformatierung s. scrguide 3.1
%headsepline,                   % Trennline zum Seitenkopf
%footsepline,                   % Trennline zum Seitenfuß
%titlepage,                     % Titelei auf eigener Seite
%normalheadings,            % Überschriften etwas kleiner (smallheadings)
%idxtotoc,                      % Index im Inhaltsverzeichnis
liststotoc,                 % Abb.- und Tab.verzeichnis im Inhalt
bibtotoc,                       % Literaturverzeichnis im Inhalt
%abstracton,                    % Überschrift über der Zusammenfassung an
%leqno,                         % Nummerierung von Gleichungen links
%fleqn,                             % Ausgabe von Gleichungen linksbündig
%draft                              % überlangen Zeilen in Ausgabe gekennzeichnet
]{scrreprt}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=20mm, left=28mm, right=30mm, bottom=30mm, headsep=10mm, footskip=15mm}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

%\pagestyle{empty}      % keine Kopf und Fußzeile (k. Seitenzahl)
%\pagestyle{headings}   % lebender Kolumnentitel


%% Deutsche Anpassungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lmodern} %Type1-Schriftart für nicht-englische Texte

\usepackage{hyperref}

\usepackage{bibgerm}

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\captionsetup{labelsep=space,justification=justified,singlelinecheck=off}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}

%% Packages für Grafiken & Abbildungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx} %%Zum Laden von Grafiken
\usepackage{subfigure} %%Teilabbildungen in einer Abbildung

\DeclareCaptionType[fileext=lod,placement={htp}]{diagram}[Diagramm][Diagrammverzeichnis]

\begin{document}

\pagestyle{empty} %%Keine Kopf-/Fusszeilen auf den ersten Seiten.
\setlength{\parindent}{0cm}
\pagenumbering{arabic}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \vspace*{2cm}
      \Large{Berufsbildende Schule Naturwissenschaften}\\
      \smallskip
      \Large{Ludwigshafen}\\
      \smallskip
      \Large{Fachschule}\\
      \smallskip
      \Large{Fachbereich Chemietechnik}\\
      \smallskip
      \Large{Schwerpunkt Labortechnik}\\
      \smallskip
      \Large{Schuljahr 2014/2015}\\
      \smallskip
      \Large{Projektarbeit im Rahmen des Lernmoduls}
      \smallskip

    \vspace{1cm}

    \vspace{0.5\baselineskip} {\Huge \textbf{Abschlussprojekt}\\\vspace{2cm} \huge Die Bestimmung des Massenanteils von Hydroxymethylfurfural (HMF) in Honig mittels UV/VIS-Spektroskopie unter Berücksichtigung von Lagerdauer und thermischem Einfluss}
  \end{center}

  \vfill

  {\large
    \begin{tabular}[l]{ll}
      Vorgelegt von: & Sabine Klein und Christian Rasch\\
      Betreuer: & Dr. Gerhard Peiter\\
      Datum der Abgabe: & 02.06.2015
    \end{tabular}
  }

\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%% END OF TITLEPAGE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Widmungsseite %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\dedication{Widmung}

%% Zusammenfassung nach Titel, vor Inhaltsverzeichnis %%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\begin{abstract}
\textbf{Zusammenfassung}\\
\\
Honig ist seit Jahrtausenden ein weit verbreitetes Nahrungs- und Süßungsmittel. Als Naturprodukt unterliegt Honig strengen staatlichen Auflagen. Bei unsachgemäßer Lagerung kann sich Hydroxymethylfurfural (HMF) bilden. Die Wirkung von HMF auf den Menschen ist trotz der bestehenden Studien noch weitestgehend unklar. Ein niedriger HMF-Gehalt gilt allerdings weithin als Indikator für frischen und naturbelassenen Honig. Mit diesem Abschlussprojekt soll gezeigt werden, in welchen Konzentrationen sich HMF in handelsüblichem Honig nachweisen lässt. Hierzu wurden Proben aus unterschiedlichen Honigen entnommen. Des weiteren soll der Einfluss von Temperatur und Lagerdauer untersucht werden. Dies erfolgt durch eine Derivatisierung des HMF nach WINKLER mit anschließender photometrischer Analyse.\\
\\
\\
\textbf{Abstract}\\
\\
Honey has been a widely used as nutrition and sweetener for thousands of years. This natural product is subject to strict governmental regulations. When stored incorrectly honey may form Hydroxymethylfurfural (HMF). The effects of HMF on humans are still largely unknown despite the numerous studies. However, a low HMF concentration is widely regarded as an indicator for fresh and natural honey. This graduation project measures the HMF concentration in a sample of commercial honeys. Furthermore, the influence of temperature and storage time is evaluated. This is done by a derivation of HMF by WINKLER followed by spectrometric analysis.\\
\\
\\
\\
\emph{``Wenn die Biene einmal von der Erde verschwindet, hat der Mensch nur noch vier Jahre zu leben. Keine Bienen mehr, keine Bestäubung mehr, keine Pflanzen mehr, keine Tiere mehr, kein Mensch mehr.''}\\
\\
Albert Einstein
\end{abstract}
\newpage
\begingroup
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\pagestyle{empty}
\tableofcontents            % Inhaltsverzeichnis
\endgroup

\newpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot{}
\fancypagestyle{plain}{%
\fancyfoot[ER,OR]{\thepage\ of \pageref*{LastPage}}}

\rfoot{\thepage\ of \pageref*{LastPage}}
\include{Einleitung}
\include{Planung}
\include{Durchfuehrung}
\include{Auswertung}
\include{Fazit}
\include{ExemplarischeVorschrift}

\newpage
\textbf{Danksagung}\\
\\
Zunächst möchten wir uns bei all denjenigen bedanken, die uns während der Durchführung dieses Abschlussprojektes unterstützt und motiviert haben. \\
\\
Ganz besonderer Dank gilt unseren Ehepartnern für ihre Belastbarkeit und Rücksichtnahme während der letzten vier Jahre, sowie während diesem Projekt.\\
Ebenso gilt dieser Dank unserem betreuenden Lehrer Herrn Dr. Peiter, sowie Frau Rees für ihre Hilfestellung während des praktischen Teils unseres Projektes.\\
Auch möchten wir uns bei Michael bedanken für die Bereitstellung des Originalartikels über die HMF-Bestimmung nach WINKLER und bei Herrn Dr. Seeber für die Hilfe bei der Beschaffung und Ausfuhr der Reagenzien aus der BASF.\\
Abschließend bedanken wir uns bei Benjamin ''Benni'' Hahl für die vielen Informationen über das Imkern, das Stückchen Winterfutter und bei seinen Bienen für ihren Sanftmut beim Fotografieren.


\listoffigures
\listoftables
\listofdiagrams

\bibliographystyle{gerunsrt}
\bibliography{Quellen}


\newpage


\vspace*{2cm}
\textbf{Erklärung} \\
\\
Laut §  7  Abschnitt  4  der  Fachschulverordnung für  in  modularer Organisationsform geführte 
Bildungsgänge in den Fachbereichen Technik, Wirtschaft, Gestaltung sowie Ernährung und 
Hauswirtschaft  vom  27.  Januar  2004  erklären  wir,  dass  wir  die  vorliegende  Projektarb
eit 
selbstständig und ohne fremde Hilfe verfasst haben und keine anderen als die angegebenen 
Hilfsmittel  verwendet  haben.  Alle  wörtlichen  und  sinngemäßen  Übernahmen  aus  anderen 
Werken haben wir als solche kenntlich gemacht. 

\vspace*{50pt}Sabine Klein \quad Christian Rasch



\end{document}
