\chapter{Planung}

\label{chap:Planung}

\section{Honig}
Honig besteht zum größten Teil aus Zucker und. Zu etwa gleichen Teilen sind Fructose und Glucose mit je maximal 40\% enthalten. Andere Zucker wie Saccharose Maltose und Melezitose sind je nach Zuckerart bis zu maximal 20\% enthalten. Da Honig jedoch ein Naturprodukt ist kommen noch zahlreiche weitere Komponenten vor. So enthält Honig Enzyme die in den bieneneigenen Drüsen Produziert werden. Drei der wichtigsten Enzyme sind die Invertase, die Diastase und die Glucoseoxidase. Invertase spaltet Saccharose in Glucose und Fructose, während die Diastase zur Spaltung der Stärke in Maltose dient. Glucoseoxidase wandelt in wässriger Lösung, und in Verbindung mit Luftsauerstoff, Glucose in Wasserstoffperoxyd um und entwickelt damit eine antibakterielle Wirkung. Des weiteren ist das in dieser Analyse bestimmte Hydroxymethylfurfural ein Bestandteil der sich bei der Zersetzung von Fructose unter Wärme und Säureeinfluss bildet. Im Spurenbereich finden sich noch Vitamine, Hormone und Mineralstoffe. Außerdem kann die Aminosäure Prolin nachgewiesen werden. Der Gehalt beträgt je nach Reifegrad zwischen 250 und 550 mg/kg.\\
Honig hat einen leicht sauren pH-Wert der meist zwischen 3,2 bis 5,4 liegt. Ursache dafür sind im Honig vorkommende organische Säuren, hauptsächlich sind dies Ameisensäure und Zitronensäure. Der Geschmack mag vom hohen Zuckergehalt überlagert werden, trotzdem hat Honig korrosive Eigenschaften.\\
Liegt der Honig als Rohprodukt vor und wurde nicht gefiltert sind in ihm auch noch einige feste Bestandteile enthalten wie Pollenkörner, Pilzsporen, Algen und auch tierische Bestandteile wie Bienenhaare. Zuletzt findet sich auch ein nicht unerheblicher Anteil an Wasser im Honig. Dieser kann zwischen 15 bis 19\% betragen. Ist der Wassergehalt erhöht kann es zur Gärung kommen und der Honig verdirbt. Ist er zu niedrig kristallisiert der Zucker aus und der Honig wir inhomogen.\\
Alle diese Bestandteile können bei der Photometrischen Analyse Problematisch sein, da sie entweder die gesamte Lösung trüben oder evtl. eine Absorptionsbande im benötigten Bereich bei 550nm aufweisen. Deshalb ist es ratsam in einem vorbereitenden Schritt die meisten Matrixbestandteile abzutrennen. 

\section{Bildung von HMF}

\section{Nachweis nach Winkler}

O. Winkler veröffentlichte im September 1955 in der ``Zeitschrift für Lebensmittel-Untersuchung und -Forschung'' einen Bericht über eine neue Methode HMF spektroskopisch in Honigen nachzuweisen. Dieser Nachweis basiert auf Furfurol-Farbstoffen, die von Boehm und Grohnewald beschrieben wurden und auf der von Akabori dargestellten Reaktion von Furfuraldehyden mit Barbitursäure und Anilin. Winkler ersetzte das Anilin durch p-Toluidin, ein kernsubstituertes Derivat, das die gleiche Reaktion mit HMF und Barbitursäure zeigt. Durch Zugabe von Eisessig in die isopropanolische p-Toluidinlösung konnte die Empfindlichkeit der Reaktion verbessert werden. P-Toluidin wird heute als potentiell krebserzeugend eingestuft und muss deshalb mit größter Vorsicht im Abzug und mit der nötigen persönlichen Schutzausrüstung gehandhabt werden.

%Reaktionsgleichung

Der entstehende rote Farbstoff absorbiert bei 550 nm das sichtbare Licht und erreicht drei bis vier Minuten nach Zugabe des letzten Reaktionsmittels seine höchste Intensität. Danach zerfällt der Farbstoff wieder. Nach O. Winkler ist die Linearität der Messung zwischen 5 und 300 ppm HMF gegeben. %Quelle Winkler

\section{alternative Nachweismethoden}

Neben dem HMF-Nachweis nach Winkler gibt es noch weitere Methoden um HMF in zuckerhaltigen Produkten nachzuweisen.\\
Es gibt zum Beispiel die Möglichkeit das HMF mit Diethylether aus der Probe zu extrahieren und mit einer Resorcinlösung, auch Seliwanoff-Reagenz genannt, als roten Farbstoff sichtbar zu machen. Da das Resorcin auch mit der vorhandenen Fructose reagiert, ist für einen korrekten Nachweis eine saubere Extraktion unbedingt notwendig. Allerdings sind sowohl das Resorcin als auch der Dieethylether als gesundheitsschädlich eingestuft und der Versuch muss im Abzug durchgeführt werden. %Quelle FWG Singen 
Hierbei handelt es sich um den Fieheschen Nachweis. %Quelle Winkler\\
Weiterhin zeigt HMF in wässriger Lösung bei 282 nm ein Absorptionsmaximum. Über diesen und zwei weitere Messpunkte bei 245 und 325 nm lässt sich nach Schou und Abildgaard der HMF-Gehalt in einer Probe berechnen. Allerdings absorbiert zum Beispiel Honig bei diesen Wellenlängen durch seine Matrixbestandteile ebenfalls Licht. Dies verfälscht das Messergebnis. Durch Zugabe der Carrez-Lösungen I und II können die störenden Bestandteile zu einem Großteil entfernt werden und die Richtigkeit des Ergebnisses verbessert werden. %Quelle Winkler
Alternativ kann HMF auch per Gaschromatographie oder HPLC bestimmt werden. Hierfür müssen die Proben in einer säulengängigen Form vorliegen und die Methoden für eine Quantifizierung mit einem HMF-Standard kalibriert werden. %Quelle Patent
Alle hier genannten HMF-Nachweise sind mit hohem chemischem und apparativem Aufwand verbunden. Außerdem sind die verwendeten Chemikalien gesundheitsschädlich oder sogar giftig und müssen deshalb mit größter Vorsicht gehandhabt werden. Aus diesen Gründen wurde von Merck ein einfacher Schnelltest entwickelt. Dieser erfolgt mit Teststäbchen, die mit zwei Reaktinslösungen belegt sind. Die Stäbchen müssen nur in die Probe eingetaucht und dann in einem Reflektometer vermessen werden. Hierbei erfolgt die Farbreaktion auf dem Teststäbchen. Das Gerät kann HMF-Konzentrationen zwischen 1 und 60 mg/L erfassen. Höher konzentrierte Proben müssen verdünnt und das Messergebnis mit dieser Verdünnung verrechnet werden. Die Farbreaktion ist zeitabhängig, deshalb muss auch hierbei die Reaktionszeit genau eingehalten werden. %Quelle Merck Packungsbeilage

\section{Funktionsweise eines UV/VIS-Spektroskops}
%Bild schematisch Darstellung vom Messablauf
Die UV/VIS-Spektrometrie gehört zur Absorptionsspektroskopie. Dabei wird die Konzentration
eines Lösungsbestandteils (= Analyt) in einer optisch klaren Lösung über die Absorption
eines möglichst monochromatischen Lichtstrahls bestimmt.\\
Aus dem polychromatischen Licht einer Lichtquelle wird mittels einer Blende ein einzelner
Lichtstrahl abgetrennt und auf ein Prisma gelenkt. Dort wird er in einzelne monochromatische
Lichtstrahle aufgetrennt. Ein Lichtstrahl einer bestimmten Wellenlänge wird
durch eine Küvette, die mit der Probelösung gefüllt ist, geleitet. Ein Teil des Lichtstrahls wird
durch die Probe absorbiert. Das restliche austretende Licht wird detektiert und die Extinktion
daraus berechnet.
%Bild Schema Spektrometer
Das Varian Cary® 50 besitzt eine Xenon-Blitzlampe als Lichtquelle, die dem Benutzer dieser
Spektralphotometer viele Vorteile bietet. Das Instrument wird direkt über einen Computer mit
der Cary Win UV-Software gesteuert. Für verschiedene Benutzeranforderungen ist eine Auswahl
an Softwarepaketen erhältlich.
%Bild Aufnahme vom Spektrometer


\section{Funktion Carrez-Lösung}
Da die Honiglösung noch viele trübende Bestandteile enthält muss sie mit der Carrez-Klärung von Kolloiden getrennt werden. Dazu wird eine Lösung aus gelbem Blutlaugensalz (Carrez I) und eine Lösung aus Zinkacetat (Carrez II) verwendet. Beide Lösungen müssen zu gleichen Teilen der Probelösung zugegeben werden. Dabei entsteht Kalium-Zink-hexacyanoferrat(II) $(K_{2}Zn_{3}[Fe(CN)_{6}]_{2})$ das die meisten kolloiden Trübstoffe aus der Lösung entfernt. Nach O. Winkler findet eine Absorption des enstehenden Farbstoffs mit dem Klärmittel nach zahlreichen Versuchen nicht statt. Durch Filtration können die ausgefallenen Bestandteile abgetrennt und verworfen werden. Das klare Filtrat kann weiter verarbeitet werden. %Quelle Römpp, Winkler


\section{Organisation des Abschlussprojektes}
Während den Recherchen zur Durchführung unseres Abschlussprojektes entdeckten wir, dass die beiden Reaktionslösungen (p-Toluidinlösung und Barbitursäure) in der benötigten Konzentration im Chemikalienhandel erhältlich sind. Über die Chemikalienbeschaffung der BASF konnten sowohl der benötigte HMF-Standard als auch die beiden Reaktionslösungen bestellt werden. Somit entfällt das Ansetzen der beiden Lösungen während des Praktikums. Es konnte von Seiten des Herstellers keine Aussage über die Haltbarkeit der p-Toluidinlösung nach Öffnung der Flasche getroffen werden. Die selbst angesetzte Lösung wäre nur drei Tage haltbar gewesen. Die restlichen Chemikalien stellte die Berufsschule zur Verfügung. \\
Zehn Tage vor dem zweiten Praktikumstag wurden die zugekauften Chemikalien im Chemikalienkühlschrank der Biologie in der BBSN Ludwigshafen eingelagert. Am gleichen Tag wurden auch die sechs Honigproben für den Lagertest bei $60^\circ$ C abgefüllt und in einem Wärmeschrank der Biologie abgestellt.
Zehn Tage vor dem zweiten Praktikumstag wurden die zugekauften Chemikalien im Chemikalienkühlschrank der Biologie in der BBSN Ludwigshafen eingelagert. Am gleichen Tag wurden auch die sechs Honigproben für den Lagertest bei $60^\circ$ C abgefüllt und in einem Wärmeschrank der Biologie abgestellt.
Für die Durchführung des Abschlusspraktikums wurden anderthalb Praktikumstage angesetzt. Auf Grund von Problemen während des Praktikums wurde ein zusätzlicher Tag benötigt. \\
Für die vier Stunden des ersten Praktikumstages wurde das Ansetzen der beiden Carrez-Lösungen, eine erste Probemessung mit einer Honigprobe ohne und mit Temperaturlagerung und das Erstellen der Kalibriergeraden vorgesehen.\\
Am zweiten Praktikumstag sollten die Proben vermessen werden. Da hierbei erkannt wurde, dass der Farbstoff nach einiger Zeit zerfällt, wurde ein weiterer Praktikumstag eingeplant.\\
Während dem dritten Tag wurde die Kalibrierung wiederholt und eine Sechsfachanalyse, sowie eine Aufstockung mit HMF einer Honigprobe durchgeführt.\\

\section{Berechnungsgrundlagen}

 